\phantomsection \label{subsubsec:R342}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R342}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R342}{R3.IOM.17}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Collecte et traitement de données issues IoT } % R-IOM-316 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1mmqMzpHENxEnCNZ3yQxba97NzSU6yHC9vrZ8pnDB6Dc/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT2 > S3 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{14h}, dont 4h CM/TD et 10h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{15h}, dont 4h CM/TD et 11h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{20h}, dont 5h CM/TD et 15h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& IOM \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{IOM1}~:~coeff.~\textbf{7}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{IOM2}~:~coeff.~\textbf{17} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

Le professionnel RT traite un grand nombre de données. Elles peuvent
servir à superviser un réseau, à gérer l'interconnexion d'organes de
production d'énergie.\\
Les secteurs d'activités concernés peuvent se retrouver dans l'industrie
4.0, smart city, la logistique, la mobilité (automobile, mobilité douce,
etc.), smart building, le médical (consultation à distance, suivi
biologique WBAN, etc.), internet de l'énergie (smart grid),
l'environnement et le suivi des conditions climatiques.\\
Le professionnel RT est donc amené à stocker, organiser et sécuriser les
données provenant de différentes sources.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

Les données sont de plusieurs natures dont les caractéristiques et
l'état des objets, les données de télémétrie, les ordres de commandes
pour les actionneurs, les données opérationnelles de l'infrastructure.\\
Les concepts suivant pourront être abordés :
\begin{itemize}
\item
  La conception d'un système de gestion de données produites par un
  environnement IoT, en prenant en
  considération plusieurs facteurs importants dont l'évolutivité,
  tolérance aux pannes (mode dégradé),
  la haute disponibilité, la résilience et la confidentialité.
\item
  La collecte des données par exemple autour d'un bus logiciel (broker).
\item
  Le stockage et le traitement des données produites, à travers une base
  de données adaptée pour un
  système big data.
\end{itemize}
Ces concepts pourraient être intégrés pour un usage sur Smartphone avec
un contexte graphique et des commandes vocales dédiés.\\
Des objets connectés (physiques ou virtuels) permettront de tester et de
valider les caractéristiques de la plateforme IoT élaborée. \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre
\begin{tabular}{|G|}
\hline
\textcolor{ressourceC}{\bfseries Exemple de mise en \oe{}uvre} \\
\hline
Exemples~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Arduino, Dragino, ChirpStack
\item
  Exemple gateway lorawan~: mikrotik wAP
\item
  Exploration de différents types de base de données~: influxDB,
  mangoDB, Cloud AWS, Azure
\end{itemize}\\
\hline
\end{tabular}


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSA}{IOM1} Gérer les infrastructures des réseaux mobiles
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.02IOM} \textit{Mettre en œuvre des systèmes de transmissions pour l'accès à un réseau IoT}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{IOM2} Mettre en œuvre des applications et des protocoles sécurisés pour l'Internet des Objets
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.01IOM} \textit{Intégrer des systèmes électroniques et des systèmes d'exploitation embarqués}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.02IOM} \textit{Mettre en œuvre des protocoles pour les réseaux de l'IoT}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.03IOM} \textit{Mettre en œuvre des applications et traiter des données issues des objets connectés}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE341}{\textcolor{saeC}{SAÉ3.IOM.03}} Concevoir un réseau informatique multi-sites intégrant des objets connectés
\tabularnewline
\hyperlink{SAE342}{\textcolor{saeC}{SAÉ3.IOM.04}} Collecter et traiter des données avec des objets connectés
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R311}{\textcolor{ressourceC}{R3.11}} Anglais professionnel 1
\tabularnewline
\hyperlink{R341}{\textcolor{ressourceC}{R3.IOM.16}} Introduction à l'Internet des Objets
\tabularnewline
\end{tabular} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    Collecte de données, MQTT, Broker, Base de données, DBaaS, CoAP \textabbrv{JSON}, Big data. % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

